【旋風再起】夾娃娃機千奇百怪 政府管控難

夾娃娃機風潮席捲全台！各地24小時經營的夾娃娃機至少20萬台，搶攻逾15億元商機，知名夜市店店相連，板橋及台中商圈甚至出現夾娃娃一條街，機台商品也不限絨毛娃娃，像高單價的3C藍牙喇叭、情趣用品到搞笑版的蔬果，均能帶動熱潮；但夾娃娃風潮也衍生嚴重社會問題，有人沉迷花光薪水造成家庭糾紛，有人夾不到就破壞機台，甚至淪竊盜對象。

原名選物機的夾娃娃機到底有多瘋？中華民國自動販賣商業同業公會全國聯合會理事長彭清和指，夾娃娃機引進台灣已25年，原只是放布娃娃讓民眾投幣試手氣，未料去年全台瘋寶可夢，業者順勢將寶可夢商品放入機內，意外帶動夾娃娃熱潮，光去年初以來，申請加入公會的新業者增近4成，目前全台有600多名會員。

彭清和表示，常見的夾娃娃機無人店可分為直營和招租店，直營店是業者自有機台，爭議較少，招租店是業者自中國購入機台，再上網公開招租，目前約9成無人店都是招租，因標榜「1萬元就能當老闆」，只要租1、2台機台，定時補貨，免打卡、毋須顧店便能24小時賺錢。

許多機台業者為吸引注意，噱頭盡出，有人在機台內放現金、彩券，搞怪的還放兔子、黃金角蛙等活體生物，嘗鮮的就放蔬果，月初台南永康一家擁有62台機器、號稱南台最大的夾娃娃店開幕，業者竟安排比基尼辣妹，坐在機內和客人互動，陪客人夾娃娃，尺度驚人。

有民眾擔憂，部分業者常違反不得放置限制級物品，像情趣用品或假斷手義肢等物。警方也說，夾娃娃機店因無人顧店，深夜常淪為吸毒者或街友聚集地，成治安死角；另竊盜案也層出不窮，曾有歹徒將兌幣機整台搬走。像台南上月底就出現「萬磁王」慣竊，拿著強力磁鐵，將機內高價藍牙喇叭、手錶等，吸到一件不剩。